% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{Biblioteca libvirt}
\label{anex:Lib}

%\section{Uso de la biblioteca libvirt}
\drop{D}{ebido} a que la aplicación desarrollada en el presente \acs{PFC} tiene como objetivo ser una aplicación distribuida, se ha visto la necesidad de crear una red de máquinas virtuales para formar un espacio de acción acotado en donde realizar pruebas de sistemas. Este entorno se ha realizado ante la imposibilidad de controlar tanto el despliegue de las diferentes partes de la aplicación como los eventos producidos durante la ejecución de las pruebas. Se ha conseguido así tener una subred de varias máquinas virtuales controladas desde un único ordenador.

Para ello, se ha hecho uso de la herramienta «libvirt».


\section{¿Qué es libvirt?}
%http://en.wikipedia.org/wiki/Libvirt
%http://wiki.libvirt.org/page/VM_lifecycle#Starting_a_domain
\textbf{Libvirt}~\cite{LibvirtWeb} es una biblioteca libre, multiplataforma, capaz de gestionar la virtualización de diferentes programas o entornos. También puede ser usado para la gestión de otros sistemas de virtualización, como puede ser Linux \acs{KVM}, Xen, VMware ESX, VirtualBox o \acs{QEMU}.

Posee una buena \acs{API} escrita en C, aunque también tiene disponible adaptaciones para otros lenguajes de programación, como puede ser:
\begin{itemize}
    \item \textbf{C\#}: desarrollada por Arnaud Champion~\cite{LibvirtApiCSharp}. %http://libvirt.org/csharp.html
    \item \textbf{Java}: desarrollada por Daniel Veillard~\cite{LibvirtApiJava}. %http://libvirt.org/java.htm
    \item \textbf{OCaml}: desarrollada por Richard Jones~\cite{LibvirtApiOCaml}. %http://libvirt.org/ocaml/
    \item \textbf{Perl}: desarrollada por Daniel Berrange~\cite{LibvirtApiPerl}. %http://search.cpan.org/dist/Sys-Virt/
    \item \textbf{Ruby}: desarrollada por Chris Lalancette~\cite{LibvirtApiRuby}. %http://libvirt.org/ruby/
    \item \textbf{PHP}: se empezó a desarrollar en el 2010 por Radek Hladik, pero en Febrero del 2011 el proyecto se trasladó al sitio web oficial de libvirt como proyecto \emph{libvirt-php}. Actualmente, es mantenido por Michal Novotny y está basado en la versión que empezó Radek Hladik~\cite{LibvirtApiPhp}. %http://libvirt.org/php
    \item \textbf{Python}: libvirt es compatible con el lenguaje de programación Python, por lo tanto, sólo se tiene que tener instalado el paquete correspondiente para que se pueda usar~\cite{LibvirtApiPython}. Dependiendo del entorno que se disponga, el nombre del paquete cambiará de nombre. Por ejemplo, para entornos \acs{RHEL}/Fedora el paquete a instalar es «libvirt-python»; para entornos Debian/Ubuntu, el paquete es «python-libvirt»; para otro tipo de distribuciones, el nombre del paquete puede ser diferente. %http://libvirt.org/python.html
\end{itemize}


\subsection{Terminología y objetivos}
Libvirt posee una terminología propia que es usada en su \acs{API}. Para evitar ambigüedad sobre los términos usados, se muestra a continuación algunos conceptos básicos empleados en libvirt:
\begin{itemize}
    \item Un \textbf{nodo} es una única máquina física.
    \item Un \textbf{supervisor} es una capa de software que permite la virtualización del conjunto de máquinas virtuales que tiene el nodo, y que poseen una configuración diferente respecto a la del nodo.
    \item Un \textbf{dominio} es una instancia de un sistema operativo, que se ejecuta en una máquina virtualizada provista de un supervisor.
\end{itemize}

La figura~\ref{libvirtArquitectura} muestra un gráfico que resume la arquitectura de libvirt.

\begin{figure}[h] 
	\centering
	\includegraphics[width=6cm]{7.-Apendice1/libvirtArquitectura.pdf}
	\caption{Arquitectura de libvirt}
	\label{libvirtArquitectura}
\end{figure}

Observando lo comentado hasta ahora, el objetivo de libvirt es proporcionar una capa común estable para gestionar de forma segura los dominios en un nodo, los cuales, posiblemente sean remotos.

Como resultado, libvirt proporciona en su \acs{API} todas las herramientas necesarias para hacer su gestión, tales como crear, modificar, monitorizar, controlar, migrar y parar los dominios, dentro de los límites del supervisor elegido. Decir que no todos los supervisores ofrecen las mismas operaciones, pero si una operación es útil en un dominio dado, ésta estará disponible.



\subsection{Tipos de supervisores}
Los supervisores disponibles en libvirt dependen de los sistemas de virtualización que pueden gestionar. Por ello, para cada uno de éstos, libvirt tiene un supervisor diferente~\cite{DevelopmentLibvirt}. Éste actuará como punto de entrada al control de los diferentes dominios existentes en un nodo.

Los supervisores pueden ser los mostrados a continuación:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Xen}: el supervisor de código abierto Xen permite la virtualización total o parcial de máquinas. Un único controlador \emph{Dom0} se ejecuta en el sistema anfitrión y habla directamente una combinación de supervisor y demonios \emph{xenstored} y \emph{xend}. Ejemplo de \acs{URI} en Xen es el siguiente: \texttt{xen:///}.

    \item \textbf{\acs{QEMU}}: un único controlador con privilegios, que se ejecuta en el sistema y gestiona los procesos \acs{QEMU}. Un usuario sin privilegios también posee una instancia del controlador, siendo éste diferente al primero. Ejemplo de \acs{URI} con privilegios: \texttt{qemu:///system}. Ejemplo de \acs{URI} sin privilegios: \texttt{qemu://session}.

    \item \textbf{User Mode Linux kernel}: tecnología diseñada para la virtualización. Un controlador único del sistema que se ejecuta en la máquina y gestiona los procesos UML. Al igual que ocurria con el supervisor de \acs{QEMU}, un usuario sin privilegios también tiene una instancia privada del controlador. Ejemplo de \acs{URI} con privilegios: \texttt{uml:///system}. Ejemplo de \acs{URI} sin privilegios: \texttt{uml:///session}.

    \item \textbf{OpenVZ}: utiliza un kernel modificado de Linux. Un único controlador del sistema con privilegios se ejecuta en el sistema y habla con las herramientas de OpenVZ. Ejemplo de \acs{URI} con privilegios: \texttt{openvz:///system}

    \item \textbf{LXC}: disponible de forma nativa en el kernel de Linux desde la versión 2.6.25. Un único controlador con privilegios que se ejecuta y habla con el kernel. Ejemplo de \acs{URI} con privilegios: \texttt{lxc://}.

    \item \textbf{Remote}: servicio seguro de tipo \acs{RPC} que permite hablar con el demonio libvirtd. Tiene una conexión cifrada, así como una autenticación mediante \acs{TLS}, certificados x509, \acs{SASL} y \acs{SSH}. El \acs{URI} sigue un esquema como los vistos hasta ahora, pero se le añade un nombre de host y un nombre de protocolo de transporte a utilizar. Ejemplo de \acs{URI} para controlar un sistema Xen sobre un canal \acs{TLS}: \texttt{xen+tls://<nombre del host>}. Ejemplo de \acs{URI} para controlar un sistema \acs{QEMU} sobre un canal \acs{SASL}: \texttt{qemu+tcp:///<nombre del host>/system}

    \item \textbf{Test}: un controlador de tipo mock, que proporciona un supervisor virtual que cubre toda la \acs{API} de libvirt. Facilita la creación de pruebas sin necesidad de tratar con un supervisor real. Ejemplo de \acs{URI} por defecto: \texttt{test:///default}. Ejemplo de \acs{URI} modificado: \texttt{test:///<ruta al controlador>/config.xml}.
\end{itemize}




\section{¿Qué es virt-manager?}
% uso de virtmanager
% http://virt-manager.org/
Debido a que el uso de comandos de consola y manejo de ficheros de configuración es algo tedioso para algunas personas, existe un entorno visual en el que se puede hacer uso de la librería libvirt. El proyecto \textbf{Virtual Machine Manager} o \textbf{virt-manager}~\cite{VirtManagerWeb} es una aplicación de escritorio que facilita el manejo de máquinas virtuales. Permite ver un resumen de los dominios en ejecución, visión  por medio de gráficos del rendimiento y estadísticas de recursos utilizados, así como ayuda a la creación de nuevos dominios y sus respectivas configuraciones.

La lógica de la aplicación está escrita en Python, mientras que usa las bibliotecas \acs{GTK}+ y Glade para la construcción de la \acs{GUI}. En la figura~\ref{virtManagerAspecto} se muestra el aspecto general que tiene virt-manager.

La adaptación de libvirt a Python permite la interacción con el supervisor del nodo en este lenguaje. Esto ofrece la posibilidad de que se pueda escribir una aplicación independientemente del tipo de supervisor que se use. Inicialmente la plataforma Xen fue la primera en ser soportada. Sin embargo, a partir de la versiones libvirt 0.2.0 y de virt-manager 0.3.1, es posible manejar entornos que usen las plataformas \acs{QEMU} y \acs{KVM}, que permiten las virtualización de sistemas operativos.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{7.-Apendice1/virtManagerAspecto.png}
	\caption{Aspecto visual de virt-manager}
	\label{virtManagerAspecto}
\end{figure}


\subsection{Herramientas}
Virt-manager ofrece una serie de herramientas que ayudan al manejo de la biblioteca libvirt. Son las siguientes:

\begin{itemize}
    \item La herramienta \textbf{Virt Install} es una herramienta ejecutada por línea de comandos que proporciona una fácil manera de obtener la información del sistema operativo establecido en las máquinas virtuales. También ofrece una \acs{API} para el asistente gráfico de creación de máquinas virtuales de virt-manager.
    \item La herramienta \textbf{Virt Clone} es una herramienta ejecutada por línea de comandos para la clonación de sistemas operativos huéspedes inactivos. Copia las imágenes de los discos, y define la configuración estableciendo un nuevo nombre, un \acs{UUID} y una nueva dirección \acs{MAC}.
    \item La herramienta \textbf{Virt Image} es una herramienta ejecutada por línea de comandos para la instalación de un sistema operativo huésped. 
    \item La aplicación \textbf{Virtual Machine View} es una interfaz ligera para interactuar con la pantalla gráfica del sistema operativo virtualizado. Usa \acs{GTK}-\acs{VNC} para la visualización del sistema operativo así como usa libvirt para buscar los detalles servidor \acs{VNC} relacionados con el huésped.
\end{itemize}



\section{Instalación y configuración del entorno} 
%http://www.ibm.com/developerworks/linux/library/os-python-kvm-scripting1/index.html
%http://www.esdebian.org/wiki/virt-manager-creacion-configuracion-maquinas-virtuales
A continuación se muestran los pasos que realizados para la instalación de libvirt y virt-manager en un entorno Debian/Ubuntu.
\begin{itemize}
    \item Para la instalación de libvirt, se abre un terminal y se tecla lo mostrado en el listado~\ref{instLibvirt1}. Como puede observarse, lo que se hace es instalar el paquete \texttt{virt-manager}, el cual depende del paquete libvirt que también se instalará.
        \lstinputlisting[style=Consola, caption={Instalación de virt-manager y libvirt}, label=instLibvirt1]{src/7.-Apendice1/instLibvirt1.txt}
    Una vez instalado, se comprueba que dentro de las interfaces de red del sistema, se ha creado una nueva interfaz virtual, tal y como se muestra en la figura~\ref{instLibvirtIface}.
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=10cm]{7.-Apendice1/instLibvirtIface.png}
        \caption{Interfaz de red \texttt{virbr0}}
        \label{instLibvirtIface}
    \end{figure}

    \item Debido a que la aplicación desarrollada está escrita en Python, se instaló la biblioteca de Python que gestiona las máquinas virtuales de libvirt (ver listado~\ref{instLibvirt2}).
        \lstinputlisting[style=Consola, caption={Instalación de python-libvirt}, label=instLibvirt2]{src/7.-Apendice1/instLibvirt2.txt}
    Se comprueba que se ha instalado correctamente, abriendo un intérprete de Python y ejecutando los comandos básicos de la nueva biblioteca instalada (ver figura~\ref{instPythonLibvirt}).
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=10cm]{7.-Apendice1/instPythonLibvirt.png}
        \caption{Ejecución de la biblioteca python-libvirt}
        \label{instPythonLibvirt}
    \end{figure}
\end{itemize}

Una vez que se tiene instalado tanto libvirt como virt-manager, se procedió a la configuración de las diferentes máquinas virtuales con el fin de lograr una subred de máquinas virtualizadas.

\begin{enumerate}
    \item Se inicia programa virt-manager, se pulsa al botón de crear una máquina virtual nueva y se abre el asistente de creación de máquinas virtuales (ver figura~\ref{virtManagerInst1}). Se elige un nombre de identificativo para la nueva máquina virtual y se pulsa siguiente.
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[width=8cm]{7.-Apendice1/virtManagerInst1.png}
            \caption{Asistente para la creación de máquinas virtuales}
            \label{virtManagerInst1}
        \end{figure}

    \item A continuación, hay que indicar dónde está el soporte de instalación. Buscamos la imagen ISO (ver figura~\ref{virtManagerInst2}) y seleccionamos el tipo de entorno que mejor se adapte a las opciones ofrecidas.
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[width=8.5cm]{7.-Apendice1/virtManagerInst2.png}
            \caption{Selección del soporte de instalación}
            \label{virtManagerInst2}
        \end{figure}
    
    \item Después, se le indica cuánta memoria \acs{RAM} y cuántos procesadores necesitará la máquina virtual (ver figura~\ref{virtManagerInst3}).
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[width=8.5cm]{7.-Apendice1/virtManagerInst3.png}
            \caption{Configuración de memoria \acs{RAM} y procesadores}
            \label{virtManagerInst3}
        \end{figure}

    \item En el siguiente paso, se selecciona la cantidad de memoria que ocupará el disco duro de la máquina virtual nueva a instalar (ver figura~\ref{virtManagerInst4}).
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \includegraphics[width=8cm]{7.-Apendice1/virtManagerInst4.png}
            \caption{Selección del espacio disponible de la máquina virtual}
            \label{virtManagerInst4}
        \end{figure}

    \item Finalmente, y de manera opcional, se puede configurar la dirección \acs{MAC} de la interfaz de red, cambiando ésta por el valor deseado (ver figura~\ref{virtManagerInst5}).
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \includegraphics[width=8cm]{7.-Apendice1/virtManagerInst5.png}
            \caption{Configuración de la dirección \acs{MAC} de la máquina virtual}
            \label{virtManagerInst5}
        \end{figure}
\end{enumerate}

Una vez configurada la máquina virtual, se ejecutó la misma para empezar con la instalación del sistema operativo. En el caso que acontece al presente documento, se optó por instalar un sistema Debian.

Tras la instalación del sistema operativo en el disco duro de la máquina virtual se procedió a la clonación del sistema recién instalado. De este modo, se evitaba tener que estar instalando varios sistemas iguales, lo que hubiera supuesto gran pérdida de tiempo.

Para ello, en la ventana principal de libvirt, se seleccionó la máquina virtual que se acababa de instalar, y con el botón derecho, seleccionábamos la opción de clonar. El resultado fue la obtención de varias máquinas virtuales totalmente iguales internamente, utilizadas para simular cada uno de los sistemas en los que se iban a desplegar diferentes partes de la aplicación desarrollada. Es por ello que, para poder configurarlas y formar la subred de máquinas virtuales, se tuvo que modificar el fichero /etc/network/interfaces/ de la siguiente manera:
\begin{itemize}
	\item \textbf{RouterOcelot}
        \lstinputlisting[style=Consola, caption={Configuración de las interfaces de RouterOcelot}, label=RouterOcelotIface, breaklines=no]{src/7.-Apendice1/RouterOcelot.txt}
	\item \textbf{RouterRaven}
        \lstinputlisting[style=Consola, caption={Configuración de las interfaces de RouterRaven}, label=RouterRavenIface]{src/7.-Apendice1/RouterRaven.txt}
	\item \textbf{MailServerMantis}
        \lstinputlisting[style=Consola, caption={Configuración de las interfaces de MailServerMantis}, label=MailServerMantisIface]{src/7.-Apendice1/MailServerMantis.txt}
	\item \textbf{WebServerWolf}
        \lstinputlisting[style=Consola, caption={Configuración de las interfaces de WebServerWolf}, label=WebServerWolfIface]{src/7.-Apendice1/WebServerWolf.txt}
	\item \textbf{WorkStationRex}
        \lstinputlisting[style=Consola, caption={Configuración de las interfaces de WorkStationRex}, label=WorkstationRexIFace]{src/7.-Apendice1/WorkstationRex.txt}
\end{itemize}



\section{Desarrollo con libvirt}
%http://virt-manager.org/page/Roadmap
%http://libvirt.org/python.html

Para poder hacer un buen uso de la biblioteca libvirt se tuvo que realizar una serie de funciones sencillas gracias a las cuales, se tenía un completo control de los dominios creados. Estas funciones se realizaron utilizando la adaptación de la \acs{API} de libvirt a Python. Concretamente fueron usados en el «LibvirtManager», de la aplicación \texttt{DindesSystem.py}, desde la cuál, se pueden hacer las siguientes operaciones:

\begin{itemize}
    \item Inicializar una máquina virtual concreta, seleccionada por el nombre identificativo del dominio. Como se puede ver en el listado~\ref{startByName}, el primer paso que se realiza es obtener una instancia del sistema de virtualización. Para ello, se selecciona uno de los supervisores vistos anteriormente. Debido a que en el presente Proyecto Fin de Carrera se ha optado por el entorno de virtualización \acs{QEMU}, se hace uso del supervisor oportuno (línea 3). Posteriormente, se le indica a la función \texttt{startVirtualMachineByName()} la lista con los nombres de los dominios que se quieren inicializar. Finalmente, se busca cada uno de los dominios, mediante la función \texttt{lookupByName()} (línea 9) y se inicializan ejecutando la función \texttt{create()}(línea 11).
    \lstinputlisting[style=Python, caption={Función \texttt{startVirtualMachineByName()} del LibvirtManager}, label=startByName]{src/7.-Apendice1/startByName.py}

    \item Inicializar todas las máquinas virtuales existentes en un nodo. El ejemplo de código que permite esta funcionalidad es el mostrado en el listado~\ref{startAllVM}. Como se puede observar, lo primero que se hace es obtener los nombres de los dominios que no se están ejecutando, mediante la función \texttt{listNotRunningMachines()}(línea 8). Esto devuelve una lista de dominios que cumplen con lo pedido. Posteriormente, para cada uno de los valores devueltos, se ejecuta la función anterior para el inicio del dominio (línea 11).
    \lstinputlisting[style=Python, caption={Función \texttt{startAllVirtualMachines()} del LibvirtManager}, label=startAllVM]{src/7.-Apendice1/startAllVM.py}

    \item Parar una máquina virtual concreta, seleccionada por el nombre identificativo del dominio. El ejemplo de código que implementa esta funcionalidad es el mostrado en el listado~\ref{stopByName}. De forma análoga a la función \texttt{startVirtualMachineByName()}, se indica la lista de dominios que se quiere parar (línea 7). A continuación, se busca cada uno de esos dominios (línea 9) y se procede a su parada (línea 11).
    \lstinputlisting[style=Python, caption={Función \texttt{stopVirtualMachineByName()} del LibvirtManager}, label=stopByName]{src/7.-Apendice1/stopByName.py}

    \item Parar todas las máquinas virtuales que estén ejecutándose en un momento dado en un nodo. El ejemplo de código que implementa esta funcionalidad es el mostrado en el listado~\ref{stopAllVM}. Primero se busca la lista de dominios que están ejecutándose, mediante la función \texttt{listRunningMachines()} y, se le indica a la función anterior, que hay que pararlos.
    \lstinputlisting[style=Python, caption={Función \texttt{stopAllVirtualMachines()} del LibvirtManager}, label=stopAllVM]{src/7.-Apendice1/stopAllVM.py}

    \item Listar todas las máquinas que se estén ejecutando en un nodo. El ejemplo de código que implementa esta funcionalidad es el mostrado en el listado~\ref{listRunning}. Como se indica en el código, lo primero que se realiza es la búsqueda de identificadores de dominios que están en ejecución, mediante la función \texttt{listDomainsID()} (línea 10). Decir, que cuando un dominio comienza a ejecutarse, se le asigna un identificador único, y no aparecerá dentro del conjunto de los dominios definidos. Posteriormente, se busca qué nombre tiene el dominio con el identificador obtenido, para así, hacer uso de él en las funciones anteriores (líneas 11-13). Finalmente, se devuelve una lista con los nombres de los dominios que se están ejecutando.
    \lstinputlisting[style=Python, caption={Función \texttt{listNotRunningMachines()} del LibvirtManager}, label=listRunning]{src/7.-Apendice1/listRunning.py}

    \item Listar todas las máquinas que no se estén ejecutando en un nodo. El ejemplo de código que implementa esta funcionalidad es el mostrado en el listado~\ref{listNotRunning}. Como se indica en el código, se busca una lista con los dominios definidos en el sistema. Para ello, se consulta a la función \texttt{listDefinedDomains()}. Decir, que cuando un dominio está en ejecución, su nombre no aparecerá en el resultado obtenido por la consulta de la función anterior, por lo que ésta es la manera idónea para saber qué dominios están definidos pero no están ejecutándose.
    \lstinputlisting[style=Python, caption={Función \texttt{listRunningMachines()} del LibvirtManager}, label=listNotRunning]{src/7.-Apendice1/listNotRunning.py}
\end{itemize}




\section{Despliegue automático de máquinas virtuales}
Para conseguir un entorno de pruebas de forma automática, se ha realizado una serie de programas que permiten la creación y configuración desde cero de una serie de máquinas virtuales. Este trabajo se realiza gracias a «debootstrap».

\textbf{Debootstrap} es una herramienta que permite la instalación de un sistema operativo mínimo desde Internet, siendo ideal este método para hacer pequeñas pruebas en un entrono controlado. 

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{7.-Apendice1/topologiaDebootstrap.pdf} 
        \caption{Topología usada en el despliegue automático de máquinas virtuales}
        \label{topologiaDebootstrap}
    \end{figure}

Los sistemas operativos que se pueden instalar son aquellos que sean compatibles con Debian. Es decir, todas las versiones de Debian, así como las de Ubuntu. Dependiendo de la versión que se quiera, se tendría que elegir la dirección correcta desde la cual, se descargarán los datos.

A continuación, se detallarán los pasos que se han realizado en el programa que automatiza la instalación de las máquinas virtuales. Decir, que la configuración elegida es la instalación de una serie de máquinas virtuales de tipo Debian Sid, que forman la topología que se muestra en la figura~\ref{topologiaDebootstrap}.


\begin{enumerate}
    \item El primer paso que se realiza es la creación del fichero que servirá como disco duro, en el que se guardarán los datos que se descarguen (ver listado~\ref{debootstrapPaso1}). Además, se crea el sistema de archivos que se tiene que instalar en el fichero creado. 

\lstinputlisting[style=Consola, caption={Creación del disco duro para la primera máquina virtual}, label=debootstrapPaso1]{src/7.-Apendice1/debootstrapPaso1.txt}


    \item Se comprueba que se tiene instalado \texttt{debootstrap} y \texttt{virt-manager} que serán necesarios en este proceso. Si no lo están, se procederá a su instalación (ver listado~\ref{debootstrapPaso2}).

\lstinputlisting[style=Consola, caption={Instalación de debootstrap y virt-manager}, label=debootstrapPaso2]{src/7.-Apendice1/debootstrapPaso2.txt}


    \item Una vez instalados, es necesario configurar los permisos del fichero de configuración de libvirt. Si no se hace esto, el acceso al gestor de máquinas virtuales virt-manager no sería posible, o sería problemático. Como se puede observar en el listado~\ref{debootstrapPaso2.1}, se sustituye la línea \texttt{unix\_sock\_rw\_perms = "0770"} por \texttt{unix\_sock\_rw\_perms = "0777"} que contiene los nuevos permisos.

\lstinputlisting[style=Consola, caption={Cambio de permisos en el fichero de configuración de libvirt}, label=debootstrapPaso2.1, breaklines=true]{src/7.-Apendice1/debootstrapPaso2.1.txt}


    \item A continuación se procederá a la ejecución de \texttt{debootstrap} para obtener los datos de la imagen Linux deseada (ver listado~\ref{debootstrapPaso3}). Previamente, se tiene que montar el disco duro que se ha creado en un directorio del sistema. Este directorio será el que use \texttt{debootstrap} para instalar los ficheros necesarios del sistema operativo.

\lstinputlisting[style=Consola, caption={Descarga del sistema empleando debootstrap}, label=debootstrapPaso3]{src/7.-Apendice1/debootstrapPaso3.txt}


    \item Una vez que se han descargado todos los datos de la imagen Linux, es necesaria su configuración, debido a que sólo contiene la estructura básica de directorios. Para ello, se hará uso del comando \texttt{chroot}. Este comando permite el cambio del directorio raíz del sistema a un subdirectorio en particular. De este modo, todos los comandos que se ejecuten se aplicarán a este subdirectorio y no al directorio del sistema completo. 

    Comúnmente, el nuevo entorno virtual que se crea con \texttt{chroot} se le conoce como «jaula chroot» (ver figura~\ref{esquemaJaulaChroot}).
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=9cm]{7.-Apendice1/esquemaJaulaChroot.pdf} 
        \caption{Esquema de directorio de una jaula chroot}
        \label{esquemaJaulaChroot} 
    \end{figure}

    Como se puede ver en el listado~\ref{debootstrapPaso4}, lo primero que se realiza es la obtención del \acs{UUID} del disco duro en donde se han descargado los datos. Este identificador se utiliza posteriormente para configurar el nuevo sistema.

\lstinputlisting[style=Consola, caption={Ejecución del comando \texttt{chroot} para la configuración del sistema}, label=debootstrapPaso4]{src/7.-Apendice1/debootstrapPaso4.txt}

    Además, se copia dentro del directorio donde se han descargado los datos, un archivo nuevo con instrucciones para su configuración (línea 4).

    Después, se ejecuta el comando \texttt{chroot}, al que se le indica el directorio en donde se tiene que aplicar la jaula y el intérprete que se tiene que utilizar en ella. También, se le indican  los comandos que se ejecutarán dentro de la jaula. En concreto, el único comando que le pasa es el archivo que se acaba de copiar, en el que se le indica como argumentos el identificador del disco duro y el nombre que se quiere configurar como nombre del host.

    Finalmente, cuando se ha completado la ejecución de la configuración se desmonta el directorio con los datos descargados.

    \begin{enumerate}
    	\item Una vez que se esté dentro de la jaula, se tiene que configurar la misma. Para ello, el primer paso es el montaje de una serie de sistemas de archivos en los directorios /proc y /sys de la jaula (ver listado~\ref{debootstrapPaso4.1}). 

\lstinputlisting[style=Consola, caption={Montaje de sistema de archivos en la jaula chroot}, label=debootstrapPaso4.1]{src/7.-Apendice1/debootstrapPaso4.1.txt}

        \item También, se tiene que instalar el kernel de Linux que se desee (listado~\ref{debootstrapPaso4.2}) y los ficheros que se utilizan para la instalación del grub de arranque del sistema (ver listado~\ref{debootstrapPaso4.3}).

\lstinputlisting[style=Consola, caption={Instalación del kernel linux}, label=debootstrapPaso4.2]{src/7.-Apendice1/debootstrapPaso4.2.txt}

\lstinputlisting[style=Consola, caption={Instalación de los ficheros de arranque del sistema}, label=debootstrapPaso4.3]{src/7.-Apendice1/debootstrapPaso4.3.txt}

        \item Una vez instalados, se procederá a la instalación de los paquetes adicionales con los que se quiera configurar la jaula. En concreto, se instalará el paquete \texttt{zeroc-ice} para dotar a las máquinas virtuales de todas las herramientas necesarias para desplegar aplicaciones distribuidas (ver listado~\ref{debootstrapPaso4.4}). 

\lstinputlisting[style=Consola, caption={Instalación del paquete \texttt{zeroc-ice} en el sistema}, label=debootstrapPaso4.4]{src/7.-Apendice1/debootstrapPaso4.4.txt}

    Si se quisiera instalar algún paquete extra, se procedería a su instalación de la misma manera que se ha hecho en este punto.

        \item A continuación, se configuran algunos ficheros relacionados con el arranque del sistema y el sistema de archivos utilizado. En ellos, se indican el identificador del disco duro que se ha obtenido anteriormente (ver listado~\ref{debootstrapPaso4.5}).

\lstinputlisting[style=Consola, caption={Configuración de ficheros de arranque y sistema de archivos}, label=debootstrapPaso4.5, breaklines=true]{src/7.-Apendice1/debootstrapPaso4.5.txt}


        \item Otro aspecto necesario a configurar es la cuenta de usuario. Para ello, se indica un nombre de usuario y su contraseña, además de la contraseña de superusuario (ver listado~\ref{debootstrapPaso4.6}). Gracias a estos datos, se podrá acceder al nuevo sistema instalado.

        Además, se establece un nombre de host al sistema, editando el fichero hostname con el nombre elegido. Este nombre, es que se le pasó como parámetro cuando se ejecutó el comando \texttt{chroot}.

\lstinputlisting[style=Consola, caption={Configuración del usuario y del hostname}, label=debootstrapPaso4.6]{src/7.-Apendice1/debootstrapPaso4.6.txt}

        \item Finalmente, se instala el «boot loader» que permitirá el arranque del sistema, como se puede observar en el listado~\ref{debootstrapPaso4.7} y se desmonta el sistema de archivos que se había montado en un principio.

\lstinputlisting[style=Consola, caption={Instalación del boot loader y desmontaje de sistema de archivos}, label=debootstrapPaso4.7]{src/7.-Apendice1/debootstrapPaso4.7.txt}

    \end{enumerate}

\end{enumerate}


Una vez que se tiene el sistema configurado, se procede a la clonación y configuración de las interfaces de red. De este modo, se obtendrá una serie de máquinas internamente iguales, que se podrán utilizar para la creación de una red de máquinas virtuales.

Los pasos que se realizan en esta parte de la configuración son los siguientes:

\begin{enumerate}
    \item Se copia el fichero disco duro de la máquina virtual original en otro archivo para obtener una copia exacta de la misma (ver listado~\ref{debootstrapPaso5}). El archivo de destino actuará de disco duro en el sistema clonado.

\lstinputlisting[style=Consola, caption={Clonación del disco duro original}, label=debootstrapPaso5]{src/7.-Apendice1/debootstrapPaso5.txt}

    \item Configuración de las interfaces de red en el nuevo sistema clonado. Para ello, se actuará de la misma manera que se obró cuando se configuró los archivos descargados por \texttt{debootstrap}. 

    Como se puede ver en el listado~\ref{debootstrapPaso6}, primero se monta el nuevo disco duro en un directorio. Posteriormente, se copia en él el archivo con las instrucciones a realizar dentro de la jaula chroot. Finalmente, se ejecuta el comando \texttt{chroot} y poder acceder a la configuración del nuevo sistema.

\lstinputlisting[style=Consola, caption={Creación de una jaula para configurar el sistema clonado}, label=debootstrapPaso6, breaklines=true]{src/7.-Apendice1/debootstrapPaso6.txt}

        \begin{enumerate}
	        \item Dentro de la jaula, se configuran los ficheros que manejan las interfaces de red, estableciendo la opciones deseadas. Como se indica en el listado~\ref{debootstrapPaso6.1}, se configuran el nombre de interfaz, la dirección de red, la dirección de broadcast, etc. Además, se modifica el fichero «udev», que configura los dispositivos de red instalados. En concreto, se asigna la interfaz que se ha configurado a la dirección MAC de la tarjeta de red.

\lstinputlisting[style=Consola, caption={Configuración de las interfaces de red del sistema clonado}, label=debootstrapPaso6.1, breaklines=true]{src/7.-Apendice1/debootstrapPaso6.1.txt}
        \end{enumerate}


%    \item Una vez que se ha configurado el sistema, se procede a la configuración de la red en el entorno libvirt. Para ello, se tiene que realizar una pequeña configuración con los datos que se desean, para posteriormente, indicárselo a la shell de libvirt (listado~\ref{debootstrapPaso7}).

%\lstinputlisting[style=Consola, caption={Configuración de las interfaces de red del sistema clonado}, label=debootstrapPaso7, breaklines=true]{src/7.-Apendice1/debootstrapPaso7.txt}

    \item Para finalizar, se instala la máquina virtual en el entorno libvirt. Para ello, como se puede observar en el listado~\ref{debootstrapPaso8}, se hace uso de la instrucción \texttt{virt-install}. A esta instrucción se le indican una serie de parámetros, como pueden ser, la cantidad de memoria \acs{RAM} del sistema, el número de procesadores, el tipo de sistema operativo, etc. 

    \lstinputlisting[style=Consola, caption={Instalación del sistema clonado en el entorno libvirt}, label=debootstrapPaso8, breaklines=true]{src/7.-Apendice1/debootstrapPaso8.txt}
\end{enumerate}

    Una vez concluido este último paso, se repetirá este proceso tantas veces como máquinas se necesiten, teniendo en cuenta en adaptar el fichero de configuración de las interfaces de red a las necesidades oportunas. 

    Debido a que se ha seguido la configuración mostrada en la figura~\ref{topologiaDebootstrap}, una de las máquinas clonadas tiene que actuar como router entre las dos redes disponibles. Es decir, ésta tendrá que tener, al menos, dos interfaces de red que permita la comunicación entre las dos redes de máquinas virtuales. 


    Esto se configurará cuando se acceda a la jaula de configuración de las interfaces de red. Se actuará de la misma manera que se mostró en el listado~\ref{debootstrapPaso6.1}, repitiendo estas instrucciones para cada interfaz.

    Además, a la hora de crear un nuevo dominio en libvirt, se tendrá que indicar que se quiere tener una máquina virtual con dos interfaces de red. Estas interfaces virtuales se corresponderán, gracias a las reglas udev, con las interfaces que tenga configuradas la máquina virtual. Las instrucciones que hay que indicar a libvirt para configurar de esta manera una máquina virtual se muestran en el listado~\ref{configuracionRouterDosInterfaces}.

    \lstinputlisting[style=Consola, caption={Instalación del sistema que actúa como router}, label=configuracionRouterDosInterfaces, breaklines=true]{src/7.-Apendice1/configuracionRouterDosInterfaces.txt}









